\chapter{¿Qué es una Distro?}
\section*{Distribuciones de Linux - Reseñas}

En la introducción de este libro se definen algunas cuestiones base de distribuciones de GNULinux como su clasificación y detalles históricos que pueden ser relevantes. Es ideal para personas que recién están arrancando y por qué no, puede servirle a personas con algo más de experiencia a ordenar algunas ideas.

\section*{¿Por qué existen diferentes distribuciones de GNULinux?}
GNU/Linux es un sistema operativo (un programa que gestiona los recursos de la computadora entre otras cosas) \textbf{libre} que no está gobernado por ninguna empresa. Su nombre preciso es GNU/Linux pero se lo suele llamar más abreviadamente como Linux.

El software libre cuenta con 4 libertades:
\begin{enumerate}
  \item Podés correr el programa para cualquier propósito cuando lo necesites.
  \item Podés ver cómo está hecho y modificarlo a tu gusto.
  \item Podés distribuir copias del programa.
  \item Podés distribuir copias de tu versión modificada.
\end{enumerate}

Al poderse modificar el SO, fueron surgiendo diferentes versiones las cuales se conocen como \textbf{distribuciones}. Las distribuciones tienen diferente apariencia y funcionalidades. Algunas son ideales para equipos especializados como servidores, otras caben en un dispositivo extraíble, otras se usan en dispositivos móviles e incluso algunas corren en máquinas de recursos muy modestos.

La fundación de software libre (free software foundation) tiene una lista de distros que recomienda que siguen \textbf{todas} las guias de sistemas de distribución libres [1]. En otras distrubuciones las políticas no se siguen a rajatabla o se habilitan repositorios de software privativo o gratis (pero no libre). Más info sobre distros particulares en \href{https://www.gnu.org/distros/common-distros.es.html}{https://www.gnu.org/distros/common-distros.es.html}

En este libro se reseñan sistemas que no cumplen los requerimientos de la fundación de software libre \textbf{en su totalidad}. Algo que generalmente se considera una desventaja para personas que recién comienzan, es que muchas de las distros que sí cumplen con los requerimientos de la fsf tienen disponible el código fuente con herramientas para su compilación y un instalador. De cualquier forma, el proceso de compilar tu propio SO es una fuente inagotable de conocimiento y es una práctica que se alienta.

\section*{¿En qué se diferencian?}

Una distribución es un sistema operativo creado a partir del kernel de GNULInux (núcleo) y a veces inclusive del manejador de paquetes (packet management system). Un paquete es un fragmento de software que contiene una aplicación o un servicio. Un navegador web, una colección de fuentes o una librería para manejar imágenes de formato PNG son ejemplos de paquetes.

Muchas distribuciones tienen manejadores de paquetes que facilitan la instalación y remoción de paquetes. Algunos manejadores son más invasivos en términos de lo que te permiten configurar y personalizar en el proceso de instalación que otros. Tener poco control en el proceso de instalación no siempre es aceptable: algunas personas prefieren compilar el software desde 0. En otros casos, sobre todo en el de personas que se están iniciando, el manejador de paquetes resuelve la mayoría de los problemas que pueden surgir. Un problema clásico es el de las dependencias: paquetes que deben estar instalados previamente a la instalación de un nuevo paquete.

Las distribuciones cuyos paquetes tienen extensión .rpm son RedHat Linux y SUSE Linux. Sus derivados mantenidos por la comunidad son Fedora y  OpenSUSE. Debian y sus derivados (Ubuntu, Lubuntu, Xubuntu, Kali, Linux Mint) usan paquetes de formato .deb y el manejador de paquetes dpkg. Pacman es otro manejador de paquetes usado por Arch Linux y sus derivados. Las distribuciones basadas en gentoo usan el manejador de paquetes Portage y las derivadas de Slackware el manejador pkgtools.

En general existen muchos criterios para clasificar las distribuciones. Algunos son criterios que hacen a la filosofía del software y otros son simplemente modas. A continuación dejamos una lista no exhaustiva de los que consideramos más troncales.

\begin{itemize}
  \item Distribuciones comerciales o mantenidas por la comunidad
  \item Distribuciones diseñadas para dispositivos móviles, laptops, computadoras personales, equipos industriales o dispositivos embebidos.
  \item Distribuciones de propósito general o de propósito específico
  \item Distribuciones diseñadas especialmente para cuestiones de seguridad, usabilidad, portabilidad o completitud.
  \item Distribuciones de lanzamiento estándar o de liberación continua.
\end{itemize}

\section*{¿Cómo elegir una distro para mí? ¿En qué me tengo que fijar?}

((Sección no completa que requiere de más inspiración e investigación))
Importan los recursos de tu máquina.
Importa el uso que se le va a dar.

---
[El tema de las distros es un tema que hace que la gente discuta de forma muy visceral. Decir que tal o cual distro es la mejor puede prender alarmas en muchas personas.]  Ver donde/si ponerlo y cómo. Más suavizado probablemente

\textbf{Lo bueno es que hay muchas opciones}. Al haber muchas opciones siempre hay un puñado de distros para elegir que sirven para el uso particular que le vas a dar a tu equipo. El punto es que no hay respuestas únicas. Nada es blanco o negro. No es que para cierta compu con ciertas especificaciones si o si conviene tal o cual distro específicamente y ninguna otra. Es común probar varias distribuciones hasta dar con la que más convence.

\textbf{Lo malo es que hay muchas opciones}. ¿Por dónde empezamos? En este libro hay 8 reseñas de 8 personas con perfiles diferentes sobre 8 distribuciones de GNULinux. Leer estas reseñas no te va a permitir decidir sin una mínima búsqueda personalizada la distro más adecuada para tu máquina pero sí puede ayudarte a tener un panorama más general y a saber por dónde empezar a buscar.

De cualquier forma, no estás solx! Detrás de cada una de las distribuciones que se presentan hay comunidades que se encargan de mantenerlas funcionando y actualizada respecto a los requerimientos que la misma comunidad genera. Siempre hay foros activos y gente dispuesta a ayudar a resolver trabas de todo tipo. Unirse a éstas comunidades puede ser el equivalente a comprar una pasaje de ida al mundo del Software Libre.

> Buscá clementina en telegram (tenemos un sitio de internet también!)

[1] https://www.gnu.org/distros/free-distros.es.html
